\documentclass{beamer}
\usepackage{slides_fabio_zoratti}


\title[ML QSD]{Machine-learning-like approaches to quantum state discrimination}
\author[Fabio Zoratti]{Fabio Zoratti}


\institute[Università di Pisa]{Università di Pisa}
\date{27/10/2020}

\begin{document}


\begin{frame}[label=titleframe]
  \maketitle
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{images/logo_unipi.pdf}
  \end{center}

  % Buongiorno a tutti, io mi chiamo fabio zoratti e oggi vi parlerò del mio lavoro di tesi
  % magistrale in fisica teorica.
\end{frame}



\begin{frame}
  % Inizieremo introducendo un problema noto in informazione quantistica, la quantum state discrimination. Questo problema è ben conosciuto in letteratura e la soluzione ottimale è nota da tempo. Ci sono tuttavia delle ipotesi a questo problema, delle ipotesi che possono essere rilassate. Il lavoro di tesi si è concentrato quindi su un possibile modo per rilassare queste ipotesi e proporre delle possibili soluzioni a questo differente problema.
  % Vedremo in particolare tre diversi approcci allo stesso problema, tre approcci con obiettivi e performance differenti. Oggi, per motivi di tempo, discuterò nel dettaglio solo uno di questi tre approcci, il secondo che vi presenterò, la soluzione ottimale per stati coerenti, mentre vi darò solo un'outline deggli altri due.
  % Iniziamo ora introducendo la quantum state discrimination.
  \frametitle{Outline}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}[noframenumbering]{Outline}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame}
}


\section{Quantum state discrimination and Helstrom bound}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantum state discrimination}
  % La meccanica quantistica ha diverse peculiarità che portano a risultati spesso controintuitivi se confrontati con la loro versione "classica", che dovrebbe corrispondere al senso comune.
  % Una di queste peculiarità è la capacità di distinguere fra due stati non ortogonali. Definiamo il problema nella forma nota in letteratura e andiamo a commentarlo nel dettaglio.
  % Un agente ci fornisce uno stato quantistico \rho. L'agente afferma che questo stato è un certo stato rho_A con una probabilità p_A, mentre è rho_B con probabilità p_B e ci chiede di designare una procedura per capire se lo stato che ci ha fornito è A o B, stimando anche la probabilità di dare la risposta sbagliata. Un punto fondamentale per rendere questo problema ben posto è dare una descrizione degli stati rho_A e rho_B, nel senso che, ovviamente, non ci bastano la semplici label A o B per poter fare la discriminazione, dobbiamo sapere qualcosa sulle matrici densità rho_A e rho_B. Nel setting noto in letteratura, si ha una completa conoscenza degli stati rho_A e B, nel senso che si presuppone di conoscere tutti gli elementi di matrice di questi due stati.
  % Cerchiamo ora di fare un semplice parallelismo con il mondo classico, per avere più feel di quello che stiamo osservando. Un agente ci sta fornendo un sistema fisico arbitrario e ci dice che questo sistema può essere in due configurazioni, e ce le descrive nel dettaglio entrambe. Per andare a distinguerle, dovremo in qualche modo scegliere un osservabile del sistema, uno che in qualche modo sia diverso nella prima configurazione rispetto alla seconda, e andare a misurarlo.
  % Classicamente, se tutti gli osservabili sono uguali, le configurazioni sono uguali, quindi siamo sicuri di trovare almeno un osservabile utile allo scopo. La misura di questo osservabile, potrebbe essere arbitrariamente difficile, in quanto rumorosa o invasiva, ma sappiamo che idealmente, avendo a disposizione strumentazione arbitrariamente precisa potremmo dare la risposta corretta con certezza.
  % In meccanica quantistica, questo non è più vero. Se i due stati hanno un overlap, se non sono ortogonali, anche andando a scegliere l'osservabile ottimale la probabilità di dare la risposta sbagliata sarà non nulla. Questo è proprio un no-go-theorem, si tratta di un limite fisico invalicabile imposto dalla teoria, non è una performance non perfetta dovuta alla strumentazione non sufficiente.
  % I motivi dietro questa affermazione sono diversi e sono tipicamente quantistici. Il primo è l'irreversibilità delle misure in meccanica quantistica. Sappiamo che, a seguito di una misura, spesso poco può essere detto sullo stato prima della misura stessa. Per questo motivo è opportuno scegliere con molta attenzione l'osservabile migliore del sistema, in quanto nella maggior parte dei casi dovremo "buttare via lo stato" dopo averlo misurato.
  % A questo si va ad aggiungere il fatto che, in meccanica quantistica, il risultato della misura è intrinsecamente probabilistico. Questo vuol dire che se i due stati sono molto vicini, la stessa cosa succederà agli osservabili, rendendo più difficile distinguerli.
  % Per risolvere quest'ultimo punto, normalmente sarebbe sufficiente usare un po' di statistica. I due osservabili saranno simili, ma comunque diversi, se prendiamo quelli ottimali. Per questo, sarà sufficiente ripetere l'esperimento molte volte e usare un po' di analisi dei dati per ottenere comunque una risposta. Basta scegliere il confidence level che si desidera e replicare l'esperimento un numero sufficiente di volte. Questo però è di nuovo vietato in meccanica quantistica. Un altro no-go-theorem è il no-cloning theorem.
  % In meccanica quantistica non esiste un quantum cloner, una macchina in grado di produrre due copie di uno stato avendo come input solo quello stato. Questo ci limita molto, perché sostanzialmente ci obbliga a effettuare una singola misura sul nostro sistema, con le limitazioni che derivano da essa.


  Non-orthogonal quantum states cannot be distinguished with certainty~\citep{nielsen00}.

  \pause%
  \begin{exampleblock}{Helstrom's problem}
    An agent gives us an unknown quantum state $\rrho$. He tells us that this state can be $\rrho_A$ with probability $p_A$ or $\rrho_B$ with probability $p_B$. The states $\rrho_A, \rrho_B$ are classically known.
  \end{exampleblock}

  \pause%
  \begin{itemize}
  \item Measurement irreversibility;
  \item Probabilistic nature of quantum measurements;
  \item No cloning theorem: the state cannot be reconstructed, because it is in a single copy;
  \end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}{Helstrom bound}

  % Come vi ho anticipato, il problema che vi ho appena esposto è noto in letteratura, e la soluzione ottimale è stata trovata negli anni 70 da helstrom. Trovare la soluzione ottimale a questo problema vuol dire trovare la misura che minimizza la probabilità di sbagliare, e fornire un'espressione per questa probabilità. La misura ottimale, in questo caso, non è una semplice misura proiettiva a cui siamo abituati, si tratta invece di una Positive Operator Valued Measurement, che chiamerò POVM. Questo tipo di misura è una semplice generalizzazione delle misure proiettive che si introduce in infomazione quantistica.
  % La formula per la probabilità di errore ottimale è quella che trovate riportata sulla slide. Il simbolo di norma intorno ai due operatori indica la trace-norm, ma non è un punto particolarmente importante della discussione, il punto importante da sottolineare è che questa formula conferma quello che abbiamo anticipato prima. La probabilità di errore è zero quando questo valore assoluto vale 1, cosa che succede solo se i due stati hanno supporto disgiunto, ovvero se sono ortogonali.
  % Come dicevo prima, helstrom non ha calcolato solo la probabilità di errore, ma anche la POVM corrispondente a questa probabilità, cioè ha descritto nel dettaglio la forma della misura da fare per avere questa performance che, insisto, è ottimale e matematicamente invalicabile.
  % Una cosa da dire a riguardo è che questa misura, in molti casi sperimentalmente interessanti è estremamente complicata da realizzare e rimane un limite inferiore che concretamente non si avvicina in laboratorio.


  \begin{block}{POVM}
    Positive Operators Valued Measurements (POVM) are a generalization of von Neumann measurements.
  \end{block}
  \pause%

  The optimal POVM is known in the literature~\citep{helstrom_bound}, but very rarely is feasibly implementable.
  \begin{align}
    P\ap{Hel}\ped{err} = \frac{1}{2}\left(1 - \tracenorm{p_A \rrho_A - p_B \rrho_B}\right)
  \end{align}

  The optimal POVM corresponds to the positive and negative part of the operator $p_A \rrho_A - p_B \rrho_B$.

\end{frame}


\section{Generalized quantum state discrimination}
% Vediamo ora come è possibile generalizzare il problema precedente.

\begin{frame}
  \frametitle{Generalized quantum state discrimination}
  % Una scelta importante che abbiamo fatto nell'enunciare il problema precedente sono le informazioni che abbiamo sui due stati rho_A e rho_B. La persona che ci fornisce lo stato incognito, nelle ipotesi precedenti, ci fornisce una descrizione completa di questi due stati, dandoci una completa descrizione classica.
  % Questa ipotesi è ragionevole, ma possiamo provare a rilassarla. Ovviamente un minimo di informazione deve essere fornita, nel senso che se non diamo alcuna informazione su questi stati, il problema è evidentemente malposto. L'informazione che avevamo nel problema precedente era di tipo classico, noi proveremo ora ad avere un'informazione di tipo quantistico. Invece che avere a disposizione conoscenza classica sugli elementi di matrice dei nostri stati, avremo a disposizione una collezione limitata di copie di questi stati, che dovremo utilizzare per estrarre informazione e risolvere lo stesso task.
  % Definiamo quindi in modo preciso la nostra versione generalizzata del problema. Come nel caso precedente, un agente ci fornisce uno stato quantistico incognito rho e ci dice che questo stato può essere rho_A con probabilità p_A e rho_B con probabilità p_B. Oltre a fornirci lo stato rho, l'agente ci fornisce n copie dello stato rho_A e n copie dello stato rho_B, che andremo a chiamare copie di training, ma non abbiamo nessuna conoscenza classica su questi ultimi.
  % Come precedentemente, il nostro task è quello di ideare una procedura che permetta di capire in che situazione siamo in modo ottimale.
  % Questo problema è una generalizzazione del precedente. Il setting è lo stesso, ma le informazioni che abbiamo a disposizione sono minori, per cui siamo sicuri che il bound di Helstrom, che ricordiamo essere invalicabile, sarà un limite anche per il nostro problema generalizzato. Possiamo chiederci se esiste un modo per raggiungere questo bound.
  % Una possibile procedura per risolvere questo problema è una andare per step. Se abbiamo a disposizione abbastanza copie di rho_A e rho_B, possiamo eseguire tomografia sui due stati e ricostruire completamente la forma dei due stati incogniti rho_A e rho_B. In questo modo, una volta che abbiamo la descrizione classica degli stati, possiamo riutilizzare la soluzione di helstrom, e questo vuol dire che, almeno nel limite di n infinito, il bound di helstrom è raggiungibile.
  % Questo sicuramente è un metodo che funziona nel limite di grandi copie, ma non è l'unico modo di affrontare il problema. Quello che proveremo a fare, e che è il contenuto originale della tesi, è proporre una serie di apparati per elaborare contemporaneamente le nostre copie di training insieme allo stato incognito per produrre il risultato della discriminazione, saltando lo step della ricostruzione del nostro stato.
  % Questo problema, nella sua versione generalizzata, non è nuovo alla letteratura, ma la soluzione generale non è ancora stata trovata. Nel caso di dimensione finita, quindi con spazi di hilbert finito dimensionali, sotto alcune assunzioni sono state trovate delle soluzioni ottimali, mentre per il caso infinito dimensionale il lavoro è appena iniziato.

  An hypothesis in the former problem can be relaxed.

  \begin{block}{Generalized Helstrom problem}
    An agent gives us an unknown quantum state $\rrho$. He tells us that this state can be $\rrho_A$ with probability $p_A$ or $\rrho_B$ with probability $p_B$, but we have no classical knowledge about $\rrho_A$ or $\rrho_B$.
    We have at our disposal $n$ copies of $\rrho_A$ and $n$ copies of $\rrho_B$.
  \end{block}

  \pause
  \begin{itemize}
  \item Perform tomography and then use Helstrom;
  \item Build an ``agnostic'' discriminator;
  \end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Three different apparati}
  % Come anticipato all'inizio della presentazione, il lavoro originale di questa tesi può essere diviso in 3 diversi macroargomenti, ciascuno dei quali è un apparato pensato per risolvere questo problema di discriminazione fra stati, nel caso in cui gli stati in ingresso siano stati ottici, ovvero principalmente stati coerenti e stati gaussiani, che vedremo fra un attimo.
  % Il primo di questi apparati è un discriminatore pensato per essere realizzabile con "semplicità" in un laboratorio di ottica quantistica. È pensato per essere costruito con solo componenti passivi e non ha la pretesa di raggiungere l'Helstrom bound. Ricordiamo che, per quanto la soluzione sia esplicita, in pochissimi casi è possibile realizzare attualmente in laboratorio un apparato che raggiunga questa efficienza.
  % Il secondo è un apparato in grado di raggiungere l'Helstrom bound sotto delle ipotesi sugli stati da discriminare. Questo bound viene raggiunto in modo asintotico al variare del numero di copie, ma l'efficienza è quasi ottima con un numero non elevato. Questo è l'unico dei tre approcci che vedremo più nel dettaglio. Inoltre, ci tengo a specificare che questo apparato è "challenging" dal punto di vista sperimentale, ma esiste una versione leggermente più semplice che è già stata realizzata con successo, quindi c'è speranza di poterlo fare con gli strumenti attuali.
  % Il terzo è una possibile quantizzazione dell'algoritmo del percettrone, che introdurremo più avanti. Anche in questo caso non avremo la presunzione di raggiungere il bound ottimale, ma ci limiteremo a studiare come si comporta un algoritmo classico di machine-learning nel momento in cui si scontra con i limiti imposti dalla meccanica quantistica.



  % 12 MINUTI
  The original work of this master thesis can be divided in three different chapters:

  \begin{itemize}
  \item Optical state discriminator: feasible but sub-optimal;
    \pause
  \item Revisited Dolinar receiver~\citep{dolinar_originale}: optimal for coherent states;
    \pause
  \item Quantum perceptron.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Optical state discriminator}
% Vediamo ora il primo dei tre approcci, il discriminatore ottico.

\begin{frame}{Gaussian states}
  % Come vi avevo anticipato, tutta nostra la discussione sarà fatta con stati in ingresso presi dall'ottica quantistica, rimanendo quindi nel contesto infinito dimensionale. La performance di questo apparato è stata studiata per una classe di stati molto importante, che adesso introdurrò.
  % L'hamiltoniana che descrive il nostro sistema sarà la semplice e ben nota hamiltoniana dell'oscillatore armonico, un'hamiltoniana quadratica negli operatori x e y, la versione adimensionalizzata di posizione e momento, che possiamo ovviamente esprimere anche con gli operatori di creazione e di distruzione.
  % Ci sono molti stati degni di nota all'interno di questo grande spazio di hilbert. L'esempio più semplice che viene in mente sono gli autostati dell'hamiltoniana, ma esiste anche un'altra categoria molto importante in ottica quantistica, la classe degli stati gaussiani.
  % La definizione di questi stati è molto semplice: uno stato rho è gaussiano se esiste una hamiltoniana di grado 2 negli operatori x e y e una temperatura T tale per cui rho è uno stato termico per questa hamiltoniana. Questo vuol dire che quella indicata qui sopra in equazione 3.1 non è l'unica hamiltoniana che possiamo utilizzare, possiamo aggiungere generici shift lineari o un termine misto xy, per esempio, o anche cambiare il coefficiente a uno dei due fattori quadratici.
  % Come risultato, otteniamo una vasta gamma di stati, che racchiude al suo interno una lista di stati noti quando si studia l'oscillatore armonico quantistico. Fra questi c'è ovviamente il vuoto. Ci sono poi gli stati coerenti, gli stati squeezed e gli stati termici "canonici". Gli autostati dell'hamiltoniana diversi dal vuoto non rientrano invece in questa categoria, ma saranno comunque utili per il resto della discussione.



  \begin{equation}
    \label{eq:osc_harm}
    \hat{H}\ped{h.o.} = \frac{\hbar\omega}{2} (\hat{x}^2 + \hat{y}^2) = \hbar \omega\left(\adag \ann + \frac{1}{2}\right)
  \end{equation}
  \begin{block}{Gaussian state}
    A gaussian state is a Gibbs state for an Hamiltonian quadratic in the operators $\hat{x}, \hat{y}$, that fulfil $\comm{\hat{x}}{\hat{y}} = i$.
  \end{block}


  \begin{itemize}
  \item The vacuum $\ket{0}$;
  \item Coherent states $\ket{\alpha}$;
  \item Squeeze states ${\ket{\xi}}$;
  \item ``Canonical'' thermal states $\rrho = e^{-\beta\ped{th}\hat{H}\ped{h.o.}}/Z$;
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Gaussian states}
  \framesubtitle{Intuitive picture}

  % In questa slide vediamo molto velocemente un motivo intuitivo del perché questa categoria di stati viene chiamata "stati gaussiani". Spenderemo giusto un paio di parole su questo concetto, serve solo per un po' di intuizione sul resto e non è cruciale.
  % In meccanica quantistica, in particolare per i sistemi che hanno osservabili che rispettano le regole di commutazione canoniche, quindi posizione e momento, è possibile definire una quasi-distribuzione di probabilità, che si chiama funzione di Wigner-Weyl, che ha delle proprietà interessanti su cui non ci soffermeremo. Per un sistema monodimensionale, questa è una funzione che va dal piano all'asse reale, e quindi può essere visualizzata come in questo grafico che trovate sulla slide. Gli stati gaussiani sono caratterizzati dal fatto che la loro funzione di Wigner-Weyl è una gaussiana.

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/singolo_phasespace_wigner.pdf}
        \caption{Wigner-Weyl transform of a gaussian state.}\label{fig:wigner_cusu}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      These states are called Gaussians because their Wigner-Weyl transform is a Gaussian.
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}



\begin{frame}{A oneshot approach}
  \framesubtitle{Apparatus scheme}
  % Ora che abbiamo un po' di intuito sugli stati in ingresso al nostro sistema, possiamo dare uno sguardo veloce all'apparato proposto per risolvere questo problema. Ovviamente una discussione dettagliata richiederebbe più tempo, per cui diremo l'essenziale e cercherò di darvi una visione intuitiva di quello che succede e perché funziona in questa e nella prossima slide.
  % Le cose importanti da notare su questo apparato sono poche: la più importante è sicuramente il fatto che tutti i gate che vedete all'interno di questo circuito sono dei beam splitter di varie riflettività (e le porte con più di due ingressi sono array di beam splitter, aggregati per semplicità notazionale) e questo vuol dire che l'apparato in questione dovrebbe essere realizzabile con semplicità in un laboratorio.
  % Al termine del circuito, il componente tondo sulla destra è un semplice photon-counter, che corrisponde all'output del circuito. Le altre uscite del circuito non sono mostrate per semplicità, ma vengono utilizzate. Quella più importante però, che serve ad avere inuizione sul funzionamento dell'apparato, è solo questa.


  \[
    \Qcircuit @C=1.1em @R=1.0em {
      & \lstick{\ket{\delta}} & \qw & \qw & \qw & \qw & \multigate{1}{BS_n} & \multigate{4}{BS_n} & \measureD{n} \\
      & \lstick{\ket{\alpha}} & \multigate{2}{\hat{U}} & \push{\ket{\sqrt{n} \alpha}} \qw & \gate{\pi} & \multigate{3}{BS_{\pi/4}} & \ghost{BS_n} &  \\
      & \lstick{\vdots} & \ghost{\hat{U}} & & & & & \\
      & \lstick{\ket{\alpha}} & \ghost{\hat{U}} & & & & \\
      & \lstick{\ket{\beta}} & \multigate{2}{\hat{U}} & \push{\ket{\sqrt{n} \beta}} \qw  & \qw & \ghost{BS_{\pi/4}} & \qw & \ghost{BS_n} \\
      & \lstick{\vdots} & \ghost{\hat{U}} & & & & \\
      & \lstick{\ket{\beta}} & \ghost{\hat{U}} \gategroup{2}{1}{4}{1}{1.7em}{--} \gategroup{5}{1}{7}{1}{1.7em}{--} & & & &
    }
  \]
\end{frame}


\begin{frame}{A oneshot approach}
  \framesubtitle{Intuitive picture}
  % Se la figura precedente sembrava complessa, spero che questa visualizzazione più intuitiva faccia capire l'idea fondamentale alla base di questo dispositivo. Guardiamo la figura sulla sinistra. Sappiamo che uno stato gaussiano ha una funzione di wigner che è una gaussiana, per semplicità prendiamo uno stato coerente che è una gaussiana con larghezza fissatae uguale a 1. Dobbiamo decidere se lo stato da discriminare è della classe A o della classe B. Nella figura di sinistra ci sono due gaussiane come potete vedere, possiamo immaginare che la gaussiana di sinistra sia il nostro stato se è della classe A, mentre quella di destra corrisponde alla classe B. La differenza fra queste due gaussiane è la loro posizione rispetto al centro del riferimento, che è al centro del quadrato.
  % Il punto è che, nelle nostre ipotesi, noi non sappiamo dove si trovano sul piano queste due gaussiane. Quello che fa il circuito che avete visto prima, in soldoni, è traslare rigidamente entrambe le situazioni, portandoci alla figura sulla destra. Uno dei due stati, prendiamo quello a sinistra, per esempio, è stato spostato fino a ritrovarsi al centro del riferimento, mentre l'altro è stato spostato rigidamente rispetto al precedente. Il punto importante è che il circuito è in grado di spostare uno dei due stati al centro, anche senza sapere dove si trova inizialmente.
  % A questo punto noi faremo una misura di intensità luminosa. Se il nostro stato è quello che è stato spostato vicino al centro, questo stato sarà molto vicino al vuoto e quindi la misura di intensità luminosa darà una lettura piccola. Se invece siamo nell'altra situazione, ci troviamo lontano dal vuoto e quindi otterremo una intensità luminosa maggiore. Tenendo conto di varie sottigliezze, si riesce ad ottenere il risultato della discriminazione e a calcolare la probabilità di sbagliare.
  % Come preannunciato, la performance dell'apparato non raggiunge il limite di helstrom. In alcuni casi semplici, la performance è di un fattore 2 inferiore, che è un buon risultato.

  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \subfloat[][input states.]{
      \includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/decentrato.pdf}
    }
    \subfloat[][output states before measurement.]{
      \includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/centrato.pdf}
    }
  \end{figure}


\end{frame}


\section{Optimal solution for coherent states}

% Passiamo ora al secondo argomento, che è quello che verrà trattato più nel dettaglio, ovvero una soluzione ottimale e realizzabile nel caso in cui gli stati di input siano stati coerenti.

\begin{frame}
  \frametitle{The Dolinar receiver}
  % L'ispirazione principale per questo lavoro è il dolinar receiver, un apparato noto dagli anni 70 che serve ad implementare la soluzione di Helstrom nel caso in cui gli stati di input siano stati coerenti. Questo apparato è pensato per lavorare nelle ipotesi di helstrom. Dobbiamo immaginare quindi di dover distinguere fra i due stati coerenti alpha e beta, sapendo quanto valgono i valori classici alpha e beta.Dovrebbe essere chiaro che, almeno in questo contesto, il problema è invariante per traslazioni, nel senso che possiamo aggiungere la stessa quantità ad alpha e beta e il contenuto fisico del problema non cambia, in quanto abbiamo applicato la stessa trasformazione unitaria a tutti e due. Per questo in letteratura il problema viene proposto come "centrato", ovvero invece che avere i valori alpha e beta, si impone che valga beta = -alpha, in modo che il "centro" sia lo zero.

  % Questo è quasi irrilevante nelle ipotesi di helstrom, in quanto tutti questi dati sono noti classicamente, ma diventerà un problema nel momento in cui il centro sarà un "nuisance parameter" del nostro problema, un valore incognito che non modifica la nostra efficienza ma che dobbiamo in qualche modo tenere in considerazione per far funzionare tutto. Come ho anticipato un paio di volte, questo è uno dei pochi casi in cui si riesce ad implementare un apparato che arrivi all'efficienza matematicamente ottimale.
  % Vediamo quindi come funziona questo apparato e cosa è stato necessario modificare nelle nostre diverse ipotesi.

  % Lo schema dell'apparato sperimentale è riportato sulla sinistra, ma è più chiaro, almeno secondo me, commentare prima una schematizzazione fatta sulla destra, che è stato dimostrato essere equivalente all'altra. Il nostro stato in ingresso passa attraverso un numero molto alto di step molto simili. Ogni step dipende dal risultato delle misure precedenti, quindi stiamo utilizzando un sistema di feedback. La parola feedback forse si addice di più all'apparato sulla sinistra, mentre in questo caso dovremmo parlare di feedforward, in quanto l'informazione viene passata agli step successivi, ma è solo una questione di nomenclatura.
  % Vediamo come viene effettauato ogni step. Lo stato in ingresso, che arriva da sinistra, viene mescolato al vuoto con un beam splitter di riflettività theta molto minore di uno, in modo che lo stato vada verso destra quasi inalterato, per essere elaborato dagli step successivi. La parte proporzionale a sintheta, che va verso il basso, viene poi sommata, usando un displacement gate, ad un certo valore che adesso commentiamo e dopo questa operazione di somma, viene effettuato un photon-counting, che sono le D rivolte verso il basso.
  % Questo valore che viene sommato alla parte proporzionale a sintheta, dipende da due quantità distinte
  % - i valori alpha e beta che caratterizzano i due stati coerenti, che in questo setting sono noti, e in particolare dipende solo dal parametro fisico rilevante, alpha - beta.
  % - il numero di fotoni registrati fino ad adesso, utilizzando questo sistema di feedback.

  % Si farà una procedura particolare di limite, in cui il numero di step tende ad infinito mentre la riflettività theta tende a zero, mantenendo costante una certa quantità. Con questa procedura di limite si ottiene la figura di sinistra, che poi commentiamo. Il risultato della discriminazione è dato semplicemente dalla parità del numero di fotoni registrati alla fine della discriminazione.
  % Chiaramente lo schema che abbiamo descritto dipende in modo cruciale dalla scelta dei valori dei vari displacement gate che compaiono in questo circuito. Utilizzando la teoria del controllo ottimo è possibile dimostrare che esiste una scelta di questi parametri che rende la nostra procedura di discriminazione ottima, nel senso che la nostra probabilità di errore è quella di helstrom.
  % Il controllo ottimo non ci permette solo di mostrare che esiste, ma ci permette anche di calcolarli esplicitamente.
  % Lo schema di sinistra è equivalente alla cosa che ho descritto, e si può pensare come un segnale in ingresso che dipende dal tempo, il nostro stato da discriminare, che viene mescolato ad un valore che viene deciso classicamente, che chiameremo policy, che corrisponde ad una versione continua dei parametri dei displacement gate. Lo stato "mescolato", viene poi monitorato con un photon-counter che attua feedback sulla policy in funzione del numero di fotoni contati.


  It is an implementation of the Helstrom solution when the input states are coherent states of light $\ket{\alpha}, \ket{\beta}$~\citep{dolinar_originale}.

  \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dolinar_schema.pdf} \qquad
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/dolinar_schema_2.pdf}
    \caption{scheme of the Dolinar receiver.}\label{fig:dolinar_originale}
  \end{figure}
  Classical knowledge about the input states is fundamental. The policy depends on

  \begin{itemize}
  \item The known value $\alpha - \beta$;
  \item The number of photons counted;
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Generalized Dolinar receiver}
  % Ora che abbiamo un'idea di come funziona questo apparato, possiamo pensare ai vari punti in cui questo schema non funziona utilizzando le nostre diverse ipotesi.
  % Il primo ingrediente è il risultato della discriminazione, che però è semplicemente la parità del numero di fotoni contati, che non dipende da parametri che non conosciamo.
  % L'altro ingrediente, quello problematico, sono i valori alpha e beta che ci descrivono i due stati coerenti che dobbiamo discriminare. Questi valori erano fondamentali nello schema di dolinar originale, in quanto dovevamo in qualche modo costruire dei "displacement gates", che sono oggetti che dipendono da un parametro, e questo parametro dipende da alpha e beta, che in questo caso non sono noti.
  % la policy di dolinar, ovvero il segnale da sommare a quello da discriminare, è sostanzialmente un prefattore moltiplicato per il valore alpha - beta, che è il parametro fisico rilevante del problema, la distanza fra i due stati. Sostanzialmente, dobbiamo trovare il modo di sommare questa quantità al segnale da discriminare, anche senza conoscerla.


  % Nella figura riportata sulla slide abbiamo una sorta di toy model di questa richiesta, che adesso commentiamo. Anticipo però che questo serve solo da ispirazione a quello che verrà effettivamente utilizzato, in quanto quello che otteniamo qui è non sufficiente.

  % Partendo da quello che abbiamo detto poco fa, poniamoci questa domanda: dato uno stato coerente delta e n copie dello stato coerente gamma, è possibile costruire un circuito che produce lo stato gamma + delta, almeno nel limite di grandi n?
  % La risposta è sì, e si può fare sempre con solo dei beam splitter di varia riflettività. Il componente sulla sinistra è sostanzialmente un "concentratore". Prende n copie di uno stato coerente alpha e produce uno stato coerente "alpha amplificato", prodotto tensore diversi stati di vuoto, sostanzialmente concnetrando tutta l'energia in una sola porta di uscita. Questa porta viene poi utilizzata nel circuito di destra per effettuare l'operazione di "somma" fra stati coerenti, che funziona bene nel limite n molto maggiore di 1.
  % Questi due componenti servono da "ispirazione" per il circuito vero, che vediamo nella prossima slide.

  Classical knowledge about the values of $\alpha, \beta$ in $\ket{\alpha}, \ket{\beta}$ is fundamental for the former apparatus. Can we try to avoid tomography or sensitive $\alpha$ estimation?

  We need the ability to ``sum'' coherent states.


  \pause%
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
          $
            \Qcircuit @C=1.1em @R=1.0em {
              \lstick{\ket{\alpha}} & \multigate{1}{A_2} & \qw & \qw & \qw & \rstick{\ket{0}}\\
              \lstick{\ket{\alpha}} & \ghost{A_2} & \multigate{1}{A_3} & \qw & \qw & \rstick{\ket{0}}\\
              \lstick{\ket{\alpha}} & \qw & \ghost{A_3} & \multigate{1}{A_4} & \qw & \rstick{\ket{0}}\\
              \lstick{\ket{\alpha}} & \qw & \qw & \ghost{A_4} & \qw & \rstick{\ket{\sqrt{4} \alpha}}
            }
          $
        }
        \caption{concentrator circuit.}\label{fig:concentratore}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \resizebox{0.35\textwidth}{!}{
        $
          \Qcircuit @C=1.1em @R=1.0em {
            \lstick{\ket{\sqrt{n} \gamma}} & \multigate{1}{BS_n} &  \\
            \lstick{\ket{\delta}} & \ghost{BS_n}  & \qw & \rstick{\ket{\gamma + \delta \sqrt{1 - \frac{1}{n}}}}
          }
        $
      }
        \caption{adder circuit. We suppose $n \gg 1$.}\label{fig:adder_circuit}
      \end{figure}
    \end{column}

  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Generalized Dolinar receiver}
  \framesubtitle{Resulting apparatus}


  % Il circuito che vedete qui è, come per il discriminatore ottico proposto prima, composto da soli beam splitter e photon-counters. La difficoltà aggiuntiva in questo caso è dovuta alla presenza di un beam splitter a riflettività variabile nel tempo, questo componente BS_theta(t). Come nel dolinar receiver originale era necessario utilizzare un segnale da aggiungere che era parente dei parametri fisici rilevanti del problema, ma variabile nel tempo, anche in questo caso abbiamo bisogno di un componente dinamico, che è proprio questo beam splitter.
  % La policy, ovvero la funzione theta di t, indicata qui, va scelta ottimizzando rispetto agli altri parametri.


  \begin{figure}[t]
  \centering
  \[
    \Qcircuit @C=1.1em @R=1.0em {
      & & \cctrl{1} & \cw & \cctrl{1} & \cctrl{1} \\
      \lstick{\ket{\delta}} & \qw &  \gate{\pi} & \multigate{4}{BS_n} & \multigate{1}{BS_{\theta(t)}}  & \measureD{n} \\
      \lstick{\ket{\alpha}} & \multigate{2}{\hat{U}} & \push{\ket{\sqrt{n} \alpha}} \qw & \ghost{BS_n} & \ghost{BS_{\theta(t)}} \\
      \lstick{\vdots}       & \ghost{\hat{U}} & & \\
      \lstick{\ket{\alpha}} & \ghost{\hat{U}} & & \\
      \lstick{\ket{\beta}} & \multigate{2}{\hat{U}} & \push{\ket{\sqrt{n} \beta}} \qw & \ghost{BS_n}\\
      \lstick{\vdots} & \ghost{\hat{U}}\\
      \lstick{\ket{\beta}} & \ghost{\hat{U}}
    }
  \]
  \caption{agnostic Dolinar scheme.}\label{fig:agnostic_dolinar_simplified}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Generalized Dolinar receiver}
  \framesubtitle{Figures of merit}

  % Quali sono le performance di questo apparato? La figura di merito più interessante è la probabilità di decisione corretta del nostro apparato, che vedete riportata sulla destra. Ci sono due parametri da cui dipende questo andamento: quante copie di training abbiamo e quanto sono distanti gli alpha e beta, ovvero il modulo di alpha - beta. Quello che viene graficato sulla destra è, a distanza fissata, l'andamento della performance del nostro apparato al variare del numero di copie a disposizione. La linea tratteggiata in rosso a cui è asintotico il nostro andamento, è proprio il limite di helstrom.
  % Ci tengo a far notare un paio di cose in questo grafico. La prima è che siamo nel full-quantum limit. Prima ho descritto gli stati coerenti come delle gaussiane bidimensionali di larghezza unitaria su un opportuno piano. Il caso che stiamo guardando qui è il caso in cui le due gaussiane hanno una distanza paragonabile al loro spread. Questo si può vedere dal fatto che l'helstrom bound è ben distinto dal valore 1. La dipendenza dalla distanza della probabilità di errore è esponenziale, un e alla meno d QUADRO.
  % Anche in questo regime estremamente sfavorevole, siamo in grado di raggiungere la probabilità ottima asintoticamente con il numero di copie. La parte interessante è che questo asintoto arriva in realtà abbastanza in fretta, con circa una decina di copie abbiamo già una probabilità di successo paragonabile a quella ottima, e la situazione migliora se aumentiamo la distanza fra i due stati.
  % In conclusione, questo apparato è ottimo nel senso che raggiunge l'efficienza matematicamente insuperabile e la raggiunge velocemente, anche nel full-quantum limit.

  \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/policy_evolution_dolinar_5e2b6d5e1b0a65294663ff1f98bfa392.pdf}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/success_dolinar_8724a8289ca03625ab455dc5707ba720.pdf}
    \caption{figures of merit for agnostic Dolinar scheme.}
    \label{fig:grafici_dolinar}
  \end{figure}
\end{frame}





\section{Quantum perceptron algorithm}
% A questo punto possiamo passare all'ultimo argomento di cui parleremo oggi, di cui potrò darvi solo un'assaggio per motivi di tempo, ovvero una possibile quantizzazione dell'algoritmo del percettrone.

\begin{frame}{The classical perceptron algorithm}
  % Innanzitutto facciamo un brevissimo recap di che cosa è il percettrone. Il percettrone è sostanzialmente il toy-model degli algoritmi di machine-learning. Supponiamo di avere a disposizione due insiemi di punti in R^n, che chiameremo classe A e classe B. L'ipotesi è che questi punti siano linearmente separabili, ovvero che esista un iperpiano in R^n tale per cui tutti i punti di una classe sono da un lato e tutti gli altri sono dall'altro lato, come mostrato nel caso di R^2 nella figura che vedete lì, dove la classe A è rappresentata dai punti blu e la classe B dai punti arancioni, mentre la linea rossa indica uno dei possibili iperpiani di separazione. Al verde arriviamo fra poco.
  % Il percettrone è un algoritmo che, a partire dalle coordinate di questi punti permette di trovare uno dei possibili piani separatori, andando a calcolare il versore normale a questo piano. Questo è un algoritmo online, nel senso che ogni punto viene elaborato singolarmente, uno per volta. La linea verde rappresenta l'evoluzione del versore normale ad ogni step del learning. quello rappresentato qui è già la versione quantizzata di questo percettrone, che fra poco vi introdurrò. L'evoluzione del versore sarebbe stata altrimenti molto diversa.

  ``Toy-model'' for machine learning~\citep{perceptron_original}.

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/percettrone_q.pdf}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Two set of points in $\R^n$, they will be called ``class $A$ and $B$.
      \item The two sets are linearly separable
      \item The perceptron is an algorithm to find a separating hyperplane
      \end{itemize}
    \end{column}

  \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}{Quantization procedures}
  % Quantizzare un algoritmo non è una procedura meccanica, non ci sono prescrizioni a partire da principi fondamentali che ci dicono come affrontare il problema. In particolare, sappiamo anche che la trasposizione senza alcune modifiche di un algoritmo classico su hardware quantistico porta solo svantaggi.
  % Esistono ad oggi alcuni algoritmi che hanno una complessità esponenzialmente migliore su hardware quantistico rispetto al migliore algoritmo classico conosciuto, e l'esempio più eclatante è l'algoritmo di shor per la fattorizzazione dei numeri semiprimi. Tuttavia, questo esempio e quelli simili optano per una completa ristrutturazione dell'algoritmo, non si tratta di un guadagno gratuito.
  % In compenso, operare su hardware quantistico ha degli svantaggi, sia tecnlogici sia intrinseci. Quelli tecnologici non sono particolarmente interessanti dal punto di vista teorico, mentre quelli intrinseci, dovuti per esempio alla natura probabilistica delle misure, sono molto più utili per trovare qualche insight ulteriore sulla meccanica quantistica.
  % Questo studio sulla quantizzazione del percettrone non si pone quindi come obiettivo la realizzazione di un algoritmo più efficiente, cosa che è stata fatta altrove, quanto lo studio della degradazione della performance dovuta alla natura quantistica della materia in una configurazione full-quantum ragionevole.

  % Facciamo quindi un recap degli elementi chiave dell'algoritmo del percettrone e vedremo poi come abbiamo deciso di modificarli per quantizzarlo.
  % Iniziamo dai dati. Nell'algoritmo classico abbiamo punti in R^n, ovvero vettori n-dimensionali, e un corrispondente vettore w, il vettore dei pesi, che rappresenta un vettore normale all'iperpiano separatore. L'algoritmo, invece, non è stato descritto in questa presentazione per mancanza di tempo, ma si tratta di un algoritmo basato sulla discesa lungo il gradiente ed è stato dimostrato convergere a una soluzione, se esiste, e sono noti anche dei bound di complessità.
  % Come traduciamo tutto questo nel nostro contesto di sistemi quantistici infinito dimensionali? Non esiste una vera nozione di punto in R^n, ma una cosa ragionevole che possiamo fare è utilizzare stati coerenti a n-modi, ovvero il prodotto tensore di n stati coerenti monomodo, che indichiamo come in tabella.
  % Allo stesso modo, il vettore dei pesi dovrà essere parente dei nostri dati se vogliamo un algoritmo di learning full quantum, e possiamo dire che sarà anche lui uno stato coerente della stessa dimensionalità dei dati.
  % Il vettore dei pesi è in un certo senso il centro del learning di questo algoritmo. L'obiettivo è di trovare un iperpiano separatore e il vettore dei pesi rappresenta esattamente questo.
  % Il fatto che questo vettore dei pesi sia uno stato quantistico e non un vettore di numeri classici, è un problema perché questo stato viene "consumato" nel momento in cui viene utilizzato. Una volta trovato l'iperpiano separatore, questo algoritmo ha costruito un discriminatore di stati. Quando l'iperpiano è stato trovato, può poi essere utilizzato su stati non classificati per effettuare la classificazione, effettuando delle misure sul sistema. Il punto è che effettuare delle misure sul sistema distrugge il vettore dei pesi, se effettuate nel modo sbagliato.
  % Il lavoro di tesi in questo caso si è occupato di ideare un algoritmo in due step: la prima parte permette il training del nostro modello, ottenendo un discriminatore a partire da dei dati classificati esternamente. La seconda parte invece permette di utilizzare il modello allenato per effettuare discriminazione ma perdendo poca performance con l'utilizzo.



  Quantization procedure is not unique and several attempts have been tried~\citep{wiebe2016quantum,mangini2019,da_Silva_2016}.

  \vspace{1cm}
  We studied the performance degradation in a a reasonable configuration.

  \pause
  \begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{c|cc}
               & Classical perceptron & Quantum perceptron \\
      \hline
      Data     & $\vec x_i \in \R^n$    & \only<3>{$\ket{\vec x_i}$  coherent state}   \\
      Weights  & $\vec w \in \R^n$    & \only<3>{$\ket{\vec w}$  coherent state}   \\
      Training algorithm & Working and known & \only<3>{Problematic}
    \end{tabular}
  \end{table}

\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Conclusions and questions}

  % Purtroppo, come preannunciato, con il tempo disponibile non posso discutere più a lungo questo apparato ma, con questa slide che riassume i vari capitoli del lavoro, mi rimetto a voi per eventuali domande.

  \begin{itemize}
  \item Optical quantum state discriminator has sub-optimal performance but it is easily realizable in a quantum-optics laboratory;
  \item The revisited Dolinar receiver is an optimal solution if the input states are coherent states of light. Realizing the apparatus is challenging but not impossible;
  \item A quantization of the perceptron algorithm has been proposed and its performance has been studied;
  \end{itemize}
  \vspace{1cm}
  \begin{center}
    Questions?
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks,noframenumbering]{Bibliography}
  \bibliographystyle{apalike}
  \bibliography{bibliografia}
\end{frame}


\begin{frame}[noframenumbering]{Backup slides}
  \begin{center}
    Backup slides
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[noframenumbering]{Oneshot approach performance}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/dolinar_oneshot.pdf} \quad
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/neyman_error_prob.pdf}
  \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}[noframenumbering]{Perceptron performance}
  \begin{align}
    4 \vec w \cdot \vec x = \abs{\vec x + \vec w}^2 - \abs{\vec x - \vec w}^2
  \end{align}

  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/percettrone_parabole_f364e9fcc1274b6ea5387af58c979285.pdf} \quad
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/percettrone_successo_limite_matematico_884480152cfedc351f002c33dde7c933.pdf}
  \end{figure}

\end{frame}

\end{document}